林鄭自我擊破理財新哲學

林鄭自我擊破理財新哲學

【財政預算案2020-21】

【本報訊】「財爺」陳茂波最新一份財政預算案「順應民意」，宣佈全民派錢每人一萬，為政府低迷民望補鑊，並變相讓建制派「成功爭取」。這個陳茂波口中「特殊情況下的特殊措施」，即時作用是令預算案評分較去年大升7分，但特首林鄭月娥2017年競選特首時自誇的「理財新哲學」，曾將全民派錢視作洪水猛獸，認為不符其理念，但現屆政府任期剛過半，林鄭的理財新哲學已壽終正寢。有前官員指，林鄭當日提出所謂理財新哲學只是空洞口號，實際只為狂加經常性開支，警告長遠對財政造成結構性負擔。

記者︰陳珏明

林鄭2017年競選特首時，因缺乏財金政策經驗，被質疑對公共財政認知不足，林鄭當時為顯自己不落下風，提出理財新哲學包裝其公共財政理念，更用作批評及攻擊競選對手。對於這個「指導思想」，她指新政府要有理財新哲學，包括善用資源投資未來，讓市民可分享經濟增長的成果。屬一次性全民派錢措施，她視為無助解決社會問題的做法，甚至是「懶人理財」。

林鄭2017年選特首時提出「理財新哲學」包裝其公共財政理念，藉此攻擊競選對手。

林鄭拒絕全民派錢，但所謂「理財新哲學」亦未能解決貧窮問題。

經濟衰退遇上世紀疫情，零售業遭受重創。

狂加經常性開支 弱勢短視

相關新聞：市民：反對畀錢差佬打香港人

她上任特首後，陳茂波發表任內首份財政預算案，2017至18的財政年度盈餘逾1,300億元創歷史新高，但林鄭班子企硬拒絕派錢，反而向學童派發海洋公園門票。林鄭當時還讚揚預算案完全秉承理財新哲學，但民調數字顯示，該份預算案評分僅得48.2分，為當時11年來新低。最終陳跪低，但據知林鄭仍堅拒全民派錢，只肯透過關愛共享計劃，向合資格人士派發最多4,000元，政府曾解釋，計劃並非以全民為目標，只在「補漏拾遺」。

及至今年預算案諮詢期間，陳茂波被建制派要求再次派錢，當時他仍向立會一再強調，全民派錢不符政府理財新哲學，而最新財政預算案的全民派錢方案，如同全盤推翻這個名義上存在兩年多的「新哲學」。陳茂波昨日有為理財新哲學解釋，指因香港經歷非常特別情況，故在艱難時間派錢，希望「留多啲錢喺大家袋」。

曾撰文質疑理財新哲學的公務員事務局前局長王永平認為，林鄭所謂「新哲學」只是口號，由始至終說不出原則，《基本法》107條規定預算案須「量入為出，力求收支平衡，避免赤字」，但今次預算案明顯違反，陳預示政府未來五年會有赤字，卻沒提出解決方法，「反映呢個政府弱勢、短視、過得一日得一日」，又批評若理財新哲學是狂花經常性開支，「呢個唔係新哲學，係新危機」，他指出，明年公務員編制仍增加6,700個職位，增幅達3%，警隊增加人手佔逾2,500個，升幅更十分誇張，警告公務員人數不斷膨脹，編制趨臃腫，長遠便會成結構性負擔。

香港人係咁架啦 冇邏輯 但又覺得自己啱